\documentclass{pre-tfg}

%\showhelp  % comenta o borra para eliminar ayudas

\title{Diseño y despliegue de una red inalámbrica \\de I+D para aplicaciones relacionadas con\\ el Internet de las Cosas}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\advisorFirst{Dr. Félix Jesús Villanueva Molina}
\advisorDepartment{Departamento de Tecnologías y Sistemas de Información}
\advisorSecond{Dr. David Villa Alises}
\intensification{INGENIERÍA DE COMPUTADORES}
\docdate{2017}{Enero}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage


\section{INTRODUCCIÓN}\label{sec:intro}

La época en la que vivimos se caracteriza principalmente por ser la era de la información, en la que todos los dispositivos están interconectados entre ellos a través de Internet. Este afán del ser humano por conectarlo todo a la Red de Redes ha desembocado en un concepto llamado Internet de las Cosas (IoT, Internet of Things en inglés)~\cite{IoT-IEEE}~\cite{IoT-FGCS}, que se refiere a la interconexión digital de objetos cotidianos, desde frigoríficos hasta zapatillas deportivas.\\
Mientras el IoT se materializa a nuestro alrededor, conectar objetos y sensores a la red es cada vez más sencillo y económico, por lo que una buena infraestructura para la investigación y desarrollo de este campo se convierte en una necesidad.\\
En la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, la
infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, por lo que la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
Estas son las dos principales causas que motivan este Trabajo de Fin de Grado: la necesidad de una infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas y la imposibilidad de hacer uso de la que ya dispone la Escuela.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio donde se encuentran los despachos de los profesores, a parte de la segunda planta, donde se encuentran los laboratorios de los distintos grupos de investigación, y la planta baja, donde se encuentra la entrada al edificio.\\
Otro aspecto deseable para la red a diseñar tiene que ver con la
gestión de la misma: la red de que dispone la Escuela está gestionada
desde los servicios técnicos centralizados de la universidad, pero no será este el caso de la nueva red que se creará. Por ello es importante que su gestión sea lo más sencilla posible, y de forma centralizada, para que en caso de que se necesite modificar su configuración, la persona designada a dicha tarea pueda hacerlo desde un único panel de control.\\
En el panorama actual de las redes inalámbricas se está trabajando en nuevos tipos de tecnologías inalámbricas y en una serie de adaptaciones de los estándares y métodos actuales que permitan la conexión de todo tipo de dispositivos, como Device Provisioning Protocol~\cite{DPP}.
En el campo de las nuevas tecnologías inalámbricas tenemos SigFOX~\cite{SigFox} y LoRaWAN~\cite{LoRaWAN} que serían el equivalente IoT de las redes telefónicas actuales. Las redes inalámbricas tradicionales como Bluetooth y Wi-Fi, también sacan sus versiones de bajo consumo para IoT (Bluetooth 5~\cite{Bluetooth5} y Wi-Fi HaLow~\cite{Halow}).
\newpage
Todas estas tecnologías se encuentran o bien en fase de desarrollo, o bien llevan relativamente poco tiempo en el mercado, por lo que, aunque se estudiarán, se dará preferencia a otras más extendidas como Wi-Fi N (802.11n) que permitirá otro tipo de conexiones (e.g Multimedia).\\
Con respecto a la posibilidad de configuración y gestión centralizada, existen distintos arquitecturas a tener en cuenta:
\begin{itemize}
\item Arquitectura basada en controladora.
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Estos sistemas basan su funcionamiento en el uso de un hardware específico llamado Controladora de LAN 		Inalámbrica (WLC) mediante la cual se gestiona la configuración de todos los puntos de acceso conectados a la 	misma.
	\end{itemize}
\item Sistemas de gestión centralizados.
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Aunque funcionan bajo el mismo principio que los WLC, el software de gestión puede ser instalado en un 		servidor en lugar de tener que adquirir un hardware específico para realizar esta tarea. Dentro de esta 			categoría estudiaremos una alternativa de Software Libre llamada OpenWISP~\cite{OpenWISP}, basada en OpenWrt~\cite{OpenWrt}, que permite una gestión centralizada de los puntos de acceso.
	\end{itemize}
\item Sistemas de gestión distribuidos.
	\begin{itemize}[label={}]
	\item En este tipo de sistema es posible realizar la gestión y configuración de todos los puntos de acceso 			desde cualquiera de ellos, de forma que todos pueden emular el papel de la controladora cuando se les es 			solicitado.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Una vez presentada la situación actual, habrá que tener en cuenta estos y otros factores para proceder con el diseño  de la red solicitada.
\newpage
A modo de resumen, y para una mejor comprensión del objetivo de este Trabajo de Fin de Grado se presenta la siguiente imagen:\\
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Descripción gráfica del proyecto}
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{figures/descripcion-grafica-tfg.png}
	\label{fig:desc-proyecto}
\end{figure}\\
En definitiva, el objetivo de este Trabajo de Fin de Grado consiste en el diseño y despliegue de una infraestructura de red inalámbrica a la que puedan conectarse diversos dispositivos relacionados con el Internet de las Cosas y la cual pueda ser gestionada de forma centralizada, sin necesidad de tener que configurar los distintos elementos que la conformen teniendo que acceder a ellos de uno en uno. Además de esto, se implementará una pequeña aplicación de prueba que consistirá en la recolección de datos de una serie de sensores de temperatura conectados a la red y que permita la visualización de los mismos mediante gráficas para su mejor comprensión.
\newpage

\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}\label{sec:intens}


\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    Tecnologías de la Información \\
    Computación \\
    Ingeniería del Software \\
    \textbf{Ingeniería de Computadores} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


%\clearpage

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.7\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
    Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para el desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos & Durante el diseño de la red será necesario evaluar y comparar distintos puntos de acceso y diferentes tecnologías de gestión de la red.\hfill\break También a la hora de desarrollar una aplicación para la misma, será necesario seleccionar los sensores y dispositivos a utilizar.\\
    Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores & Será necesario realizar el diseño y despliegue de la red, así como administrar y gestionar sus elementos para conseguir una correcta configuración y funcionamiento de los mismos.\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{OBJETIVOS}\label{sec:obj}

Como se comentó en la sección de \hyperref[sec:intro]{introducción},la Escuela Superior de Informática solicita el diseño de una infraestructura de red que permita la conexión de dispositivos para poder investigar y realizar desarrollos sobre IoT. Esta red debe dar cobertura a toda la tercera planta del edificio, así como a los laboratorios de los grupos de investigación en la segunda planta, y la parte del hall de entrada en la primera planta. También debe  poder permitir una gestión cómoda de forma centralizada, de modo que no  haya que acceder a cada elemento de forma separada para su configuración.\\
Por tanto, el objetivo principal de este Trabajo de Fin de Grado será diseñar y desplegar dicha red de modo que se cumplan todos los requisitos solicitados, además de desarrollar una pequeña aplicación que demuestre su funcionamiento mediante la recolección y muestra de los datos ofrecidos por una serie de sensores de temperatura ubicados en distintas partes del edificio.
\\
Para conseguir dicho objetivo, pasaremos a desglosarlo en sub-objetivos parciales con un alcance más acotado y por tanto más sencillos de explicar y cumplir.
\begin{itemize}
\item Diseño de la infraestructura de red
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Toma de decisiones con respecto a la estructura de la red en el edificio, así como de protocolos y 			metodologías de gestión disponibles, y cobertura de la misma.
	\end{itemize}

\item Elección del hardware de red
	\begin{itemize}[label={}]
	\item En base a los requisitos que se necesiten cumplir, tanto de cobertura como de funcionalidad y la forma 		de gestión que se haya elegido, habrá que decidir qué hardware se utilizará para el despliegue de la red 			diseñada.
	\end{itemize}

\item Despliegue de la red
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Tras el diseño de la red, se procederá a su despliegue y configuración.
	\end{itemize}

\item Diseño de la aplicación de muestra
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Una vez que la red esté diseñada, será necesario diseñar una aplicación que haga uso de la misma para 		demostrar su correcto funcionamiento. Como se ha comentado anteriormente, mediante esta aplicación se deberá 		poder monitorizar los datos recogidos por los sensores, y para su diseño habrá que tomar decisiones respecto 		al lenguaje a utilizar, tipo de sensores, arquitectura del programa, etc.
	\end{itemize}

\item Elección de hardware para la aplicación
	\begin{itemize}[label={}]
	\item Durante el diseño de la aplicación será necesario elegir el tipo de sensores a utilizar, así como 			hardware adicional en caso de ser necesario. Para ello será necesario hacer un pequeño estudio del mercado 			para encontrar el hardware que mejor se ajuste a las necesidades de la aplicación que se va a desarrollar.
	\end{itemize}

\end{itemize}

Finalmente, a modo de resumen se incluye una lista preliminar de los requisitos del sistema a construir:
\begin{itemize}
	\item La red debe ser inalámbrica, que permita conexión a dispositivos IoT.
	\item La red no debe permitir el acceso a internet. Solo puede intercomunicar elementos dentro de la misma:				Esto es debido a las políticas de seguridad de la Universidad. Aunque en un principio no esté conectada 				a Internet, esta red deberá permitir el acceso en caso de reconfigurarse para tal fin.
	\item La red debe proporcionar cobertura en:
	\begin{itemize}
		\item Toda la tercera planta.
		\item La parte de la segunda planta que corresponde con los laboratorios de los grupos de investigación.
		\item El hall de entrada al edificio.
	\end{itemize}
	\item La red debe permitir una gestión sencilla sin necesidad de acceder a cada elemento por separado.
	\item La aplicación de prueba debe mostrar la información recopilada por los sensores de temperatura que se hayan instalado 		en diferentes zonas del edificio.
\end{itemize}

\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}\label{sec:metod}
Como este Trabajo de Fin de Grado se trata de un proyecto sobre el cual no se puede iterar de forma sencilla tras haberlo implementado y ya se está familiarizado con la metodología, para llevar a cabo su desarrollo se ha decidido seguir la metodología descrita en \textit{Designing and Deploying 802.11 Wireless Networks}~\cite{Geier15}, que propone un modelo en cascada compuesto por una fase de definición de requisitos, una fase de diseño, una fase de implementación y una fase de operaciones y mantenimiento.\\
A continuación se describen brevemente las fases de la metodología recomendada en~\cite{Geier15}.
\begin{itemize}
	\item Definición de requisitos.\\
Análisis y evaluación de las necesidades de los usuarios de la red y los sistemas ya existentes. En esta fase se generará un documento que describa todos los requisitos que deban cumplirse en el nuevo sistema, para ello se realizarán las siguientes acciones:\\
Tras obtener un listado con las necesidades de los usuarios y la información del sistema 						existente, se procederá a realizar una análisis de los mismos, y agregar los requisitos que se 						consideren necesarios aparte de los recopilados.\\
Una vez documentados estos requisitos, se deberá obtener la aprobación de los mismos por 						parte de los interesados.\\

	\item Diseño.\\
En esta fase se determina el grado en el que se satisfarán los requisitos anteriormente mencionados, e incluye la definición de la arquitectura, ubicaciones óptimas para los puntos de acceso, información sobre las configuraciones, etc. Para obtener dicha información, se realizará una inspección wireless del lugar y se definirá una arquitectura del sistema. Tras esto, teniendo en cuenta los aspectos técnicos de la solución se seleccionarán los productos hardware a utilizar en la misma y se definirá su configuración.\\
Finalmente, se verificará y documentará el diseño, y se presentará para su aprobación.\\

	\item Implementación.\\
Durante esta fase se llevará a cabo la adquisición de los componentes, así como el desarrollo de la aplicación software de muestra. Tras adquirir el hardware necesario, se llevará a cabo la configuración e instalación de un elemento piloto del sistema para poder comprobar su funcionamiento así como el de la aplicación, de modo que si es necesario realizar algún cambio, será menos costoso que aplicar el cambio a una instalación completa.
Una vez comprobada la instalación piloto del sistema, se realizará la instalación completa del mismo y se llevarán a cabo una serie de pruebas para comprobar que el comportamiento de la red es el correcto.\\
Finalmente, se realizará una documentación de todo el proceso de instalación.\\

		\item Operaciones y mantenimiento.\\
Aquí se incluyen distintas funciones, desde administración y monitorización del sistema hasta formación de los usuarios, pasando por mantenimiento y resolución de problemas. Para ello es necesario definir una serie de procedimientos de soporte, así como preparar al personal que lo llevará a cabo. En caso de ser necesaria una formación de los propios usuarios de la red, se realizará en esta fase.\\
Finalmente, se transferirá la red al departamento de operaciones y mantenimiento.
\end{itemize}
\newpage
\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}\label{sec:medios}

\subsection{Medios Hardware}
Para llevar a cabo este proyecto se estima que se hará uso de los siguientes medios hardware:
\begin{itemize}
\item Ordenador de sobremesa
\item Hardware de red a definir en la fase de diseño del sistema.
\item Sensores y otro hardware IoT a definir en la fase de implementación del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Medios Software}
Como medios software se prevé que se hará uso de lo siguiente:
\begin{itemize}
\item \LaTeX y editor TexMaker.
\item Microsoft Project.
\item Acrylic Heat Maps.
\item Software de gestión de los dispositivos de red a definir en la fase de diseño del sistema.
\item Bases de datos MySQL.
\item Servidor Apache.
\item Lenguaje de programación PHP.
\end{itemize}
\newpage
\section{REFERENCIAS}\label{sec:refer}
\iffalse
Se empleará un formato de referencia reconocido en el ámbito académico como
ACM\footnote{http://www.acm.org/sigs/publications/proceedings-templates}\footnote{http://www.cs.ucy.ac.cy/\~{}chryssis/specs/ACM-refguide.pdf}.
Otros formatos aconsejables son, por ejemplo, IEEE, AMA, APA y AMA.

A continuación una sección de «Referencias» con ejemplos de referencias con formato ACM para:
\begin{itemize}
\item Un artículo de revista~\cite{Bow93}.
\item Un informe técnico~\cite{Ding97}.
\item Un libro~\cite{Tavel07}.
\item Un capítulo de libro~\cite{Greiner99}.
\item Un artículo en las actas de un congreso~\cite{Frohlic00}.
\item Para una página web~\cite{Steele04} (con autores conocidos).
\item Para una página web~\cite{Oxygen} (con autores desconocidos).
\end{itemize}
\fi


\bibliographystyle{alpha}
\singlespacing
\bibliography{main}


\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
